\begin{abstract}
يهدف هذا البحث إلى تطوير خوارزمية الملاحقة الحديثة 
\textLR{SwinTrack-Tiny}،
من خلال الاستفادة من المعلومات الزمانية. إذ أن مشكلة معظم الملاحقات الحديثة بما فيها الخوارزمية السابقة هي أنها تعتمد بشكل كامل على المعلومات المكانية كمعلومات مظهر الغرض في الصورة الابتدائية، وتتجاهل بشكل تام المعلومات الزمانية، كمعلومات تغير مظهر الغرض. بالإضافة إلى زمن التدريب الكبير للنماذج الحديثة التي تعتمد على تقنيات التعلم العميق.
\\
من أجل الاستفادة من المعلومات الزمانية، تم استخدام دخل ثالث لنموذج 
\textLR{SwinTrack-Tiny}
 وهو صورة الغرض الجديدة الناتجة عن الملاحقة. ولتجنب تدريب النموذج كاملا، قمنا بدمج سمات الـ
\textLR{template}
 الابتدائي مع صورة الغرض الجديدة باستخدام كتلة انتباه متعددة الرؤوس.
\\
وأظهرت الاختبارات التي تم إجراؤها على مجموعة المعطيات 
\textLR{GOT-10k}
 تحسناً في أداء النموذج بنسبة 
$0.8\% $
 للمعيار
\textLR{AO}
 و
$1.6\%$
  للمعيار 
$SR_{0.5}$،
 مع تغيير طفيف في سرعة الخوارزمية.
	
%تعد الملاحقة أحد أهم تطبيقات الرؤية الحاسوبية، وكغيرها من المجالات فقد تحسن أداء خوارزميات الملاحقة بفضل استخدام تقنيات التعلم العميق، لكن مشكلة معظم الملاحقات الحديثة هي أنها تركز على استخلاص السمات من الصورة بشكل فعال لتحديد مكان الغرض من خلال المعلومات المكانية أي معلومات المظهر فقط وتتجاهل المعلومات الزمانية مثل معلومات تغير مظهر الهدف، بالإضافة إلى بطء هذه الملاحقات بالمقارنة بالملاحقات التقليدية بسبب استخدام شبكات أو نماذج عميقة . وانطلاقاً من اهتمامنا بتطبيقات الزمن الحقيقي فقد اخترنا تطوير خوارزمية سريعة تحقق شروط الزمن الحقيقي في حال تشغيلها على العتاد الصلب المتوفر لدينا
%\textLR{GPU RTX 3060Ti}،
%ولذلك اخترنا خوارزمية 
%\textLR{SwinTrack-Tiny}
%والتي تعمل بسرعة أكثر من 
%$65 fps$.
%تم تطوير هذه الخوارزمية بإدخال المعلومات الزمانية إلى النموذج وذلك عن طريق إدخال 
%\textLR{template}
%الغرض المحدّث كدخل ثالث، وذلك كما في خوارزمية 
%\textLR{STARK}.
%هذا التعديل قد حسن أداء الخوارزمية بمقدار
%$0.8\%$ 
%من أجل معيار 
%$AO$,
%$1.6\%$
%من أجل معيار 
%$SR_{0.5}$
%مقارنة بالخوارزمية الأساسية،
%وذلك من أجل مجموعة المعطيات الخاصة بالملاحقة 
%\textLR{GOT-10k}،
%مع تغير طفيف في سرعة الخوارزمية.
%\newline
%الكلمات المفتاحية :
%ملاحقة غرض واحد، محول 
%\textLR{Swin},
%تابع الانتباه،
%تحديث الـ
%\textLR{template}.
\end{abstract}

\selectlanguage{english}
\begin{abstract}
	Tracking is one of the most important task in  computer vision. in recent years it has been improved by using deep learning techniques.
	most of the state-of-the-art trackers only focus on extracting effective features from object or search window image, ignoring temporal information. the other problem is slow speed due to use deep models comparing to traditional trackers. that is why in this research we choose a fast tracker to improve SwinTrack-Tiny tracker that achieve great performance and fast speed on GOT-10k dataset, almost twice faster than STARK tracker.
	this research aims to improve SwinTrack-Tiny by using temporal information entering updated template of object as a third input to the model, and fuse initiale template feature with dynamic template by using attention block to preserve weights of original model and train only attention block.
	our additiol block improve performance by $0.8\%$ for AO,$1.6\%$ $SR_{0.5}$ comparing to original tracker, with slightly affect speed.
	\newline
	Keywords : single object tracking, SOT, VOT, SwinTransformer, SwinTrack, STARK, attention, template, update template.
\end{abstract}
\selectlanguage{arabic}